---
permalink: /hibahcme/909
nomor: 909
nama: Ratnawati Pribadi
foto:
  filename: 2015-02-15 09.49.39.jpg
  type: image/jpeg
  size: 182726
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/325f9dc5-1838-4a6d-9526-40ef549ac4d2/2015-02-15%2009.49.39.jpg
seni: kriya
pengalaman: 3 tahun
website: ''
sosmed: 'Facebook page: Kakanana, IG: @haikakanana'
file:
  filename: 20180301_083353.jpg
  type: image/jpeg
  size: 4241780
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/be8a75f2-598d-4c21-ac7a-a309186dd615/20180301_083353.jpg
title: '100 Kembang Daluang, 500 Ibu Jatuh Sayang'
lokasi: Bandung/Jawa Barat
lokasi_id: ''
deskripsi: "Sejak Desember 2017 saya bersama Mufid Sururi mengumpulkan anak-anak pohon saeh, bahan baku kertas tempa tradisional yang disebut daluang. Anak-anak saeh ini akan dibagikan kepada siapapun yang berkenan membesarkannya dengan hanya mengganti biaya pembibitannya. Targetnya , 500 Anak Saeh kelak dapat dibesarkan oleh “Ibu Asuhnya”. Bersamaan dengan itu, kami sepakat berkolaborasi membuat karya berbahan daluang dipadu pewarna alami Indonesia. Tujuannya bukan hanya untuk dipasarkan, tetapi juga untuk membukakan mata publik bahwa daluang dan warlami punya nilai seni dan nilai ekonomi. \r\n\r\nKarya kolaborasi pertama kami adalah lampu-lampu yang bentuknya mengambil inspirasi dari bunga. Sebagai lampu, ia menyebar cahaya agar kita mampu melihat. Ia berbentuk bunga, perlambang energi Yin, simbol klasik perempuan/Ibu. Demikian Kembang Daluang ini diharapkan menyebarkan pesona, mengundang calon Ibu Saeh untuk jatuh sayang dan melihat daluang sebagai peluang.\r\n\r\n100 lampu Kembang Daluang akan dibuat sebagai penanda ajakan (kampanye). Ditujukan kepada kaum perempuan urban yang disasar sebagai calon Ibu Saeh, untuk berpartisipasi:\r\n•\tmembesarkan 500 Anak Pohon Saeh (pembudidayaan).\r\n•\tmembuat kertas/kain daluang (pelestarian), difasilitasi beberapa pelatihan dasar dan lanjutan hingga siap berproduksi.\r\n•\tmengolah daluang menjadi produk kekinian, membuka peluang bisnis \r\n\r\nSelain itu, mereka akan dibina menjadi komunitas Ibu Saeh di medsos, untuk saling berbagi cerita dan pengetahuan.\r\n"
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: "Menyatukan Potensi 3P; Pohon Saeh, Pewarna Alam dan Perempuan.\r\n\r\nPohon saeh (paper mulberry) merupakan bahan baku kertas/kain daluang yang pembuatannya dengan cara ditempa/ditumbuk. Daluang yang telah ditetapkan sebagai Warisan Budaya Tak Benda Indonesia pada tahun 2014 ini ternyata belum cukup dikenal secara luas, pohon saeh belum dibudidayakan. Padahal daluang menyimpan potensi, ia mampu berubah bentuk menjadi beragam produk, sebagaimana layaknya kertas atau kain, selaras dengan konteks kekinian. \r\n\r\nProduk-produk dengan pewarna alami punya pangsa pasar tersendiri dan laris manis di luar negeri. Masyarakat dunia makin banyak yang tak berpihak lagi pada bahan kimiawi, seiring tumbuhnya kesadaran hidup sehat, peduli lingkungan dan berkembangnya gaya hidup kembali ke alam. Kenapa kita tidak ikut mengambil peluang? Padahal bahan bakunya tumbuh sepanjang tahun di negeri ini. Kita gudangnya!\r\n\r\nPerempuan urban dan sekitarnya punya akses terhadap berbagai informasi, juga punya pengetahuan, punya uang sendiri dan punya kesempatan sebagaimana kaum lelaki. Tak meragu berkehendak, berkarya  dan bertindak atas namanya sendiri. Perempuan urban adalah energi potensial yang siap ikut memutar roda produktivitas bangsa ini.\r\n\r\nKami menggenggam keyakinan bahwa di tangan kaum perempuan urban, daluang bisa berkembang dan lestari, dibasuh warna-warni alami, diubah menjadi beragam karya kreatif anak negeri.\r\n"
masalah: "Daluang sebagai salah satu warisan leluhur kita, sudah sepantasnya mendapat tempat setara dengan karya-karya yang menjadi identitas budaya bangsa, seperti batik, wayang dsb. yang telah diapresiasi secara luas. Namun kenyataannya, potensi daluang belum tergali. Orang-orang enggan menanamnya karena belum melihat nilai ekonominya. Di sisi lain, orang-orang enggan mengolahnya menjadi produk karena mempertanyakan ketersediaan bahan bakunya.\r\n\r\nTradisi pembuatan kertas/kain tempa ini sempat menghilang, dan muncul lagi sekitar tahun 90an. Dari segelintir orang yang peduli menghidupkan tradisi ini kembali, Mufid Sururi, sang Toekang Saeh sudah lebih dari sebelas tahun mempelajari dan memproduksi daluang tanpa memiliki bengkel kerja tetap. Padahal ia butuh ruang yang dapat memberinya keleluasaan untuk mengeksplorasi lebih jauh dan mengalih-generasikan tradisi leluhur ini. \r\n\r\nIa tak bisa berjuang sendiri terus. \r\nDibutuhkan tangan-tangan lain yang mau menanam pohon saeh untuk memperbanyak bahan baku. \r\nButuh mengajak banyak orang untuk memproduksinya dan mereka butuh dimudahkan dengan disediakan pelatihan. \r\nUpaya eksplorasi butuh dilakukan untuk menciptakan produk berbahan daluang, diujicoba dengan perwarnaan alami. \r\nSemua itu butuh dilakukan untuk meyakinkan orang-orang bahwa daluang bisa bertransformasi menjadi karya-karya baru yang mampu memaknai eksistensinya dan lestari dari generasi ke generasi.\r\n"
durasi: 9 bulan
sukses: "Tercapainya target 500 Ibu Saeh.\r\nTerselenggaranya Pelatihan yang diikuti 50% dari jumlah Ibu Saeh sehingga bisa memproduksi kertas/kain daluang, mengolahnya dengan pewarna alami\r\nTerciptanya minimal 10 jenis karya atau produk berbahan daluang yang dihasilkan dari pelatihan.\r\n(Dipamerkan di akhir periode dalam Gelar Karya Daluang bersama)\r\n"
dana: '863'
submission_id: 5ab52e111921a174c28f8b3f
---
